# Домашнее задание к занятию "6.6. Troubleshooting"

## Задача 1

Перед выполнением задания ознакомьтесь с документацией по [администрированию MongoDB](https://docs.mongodb.com/manual/administration/).

Пользователь (разработчик) написал в канал поддержки, что у него уже 3 минуты происходит CRUD операция в MongoDB и её 
нужно прервать. 

Вы как инженер поддержки решили произвести данную операцию:
- напишите список операций, которые вы будете производить для остановки запроса пользователя<br>

```text
db.currentOp()
db.killOp(<opId>)
```
- предложите вариант решения проблемы с долгими (зависающими) запросами в MongoDB
```text
Включить мониторинг. 
Проанализироват запросы, выполняемые больше определеннного времени.
Действовать по обстоятельствам.(Скорее всего необходимо престроить проблемный индекс) 
```

## Задача 2

Перед выполнением задания познакомьтесь с документацией по [Redis latency troubleshooting](https://redis.io/topics/latency).

Вы запустили инстанс Redis для использования совместно с сервисом, который использует механизм TTL. 
Причем отношение количества записанных key-value значений к количеству истёкших значений есть величина постоянная и
увеличивается пропорционально количеству реплик сервиса. 

При масштабировании сервиса до N реплик вы увидели, что:
- сначала рост отношения записанных значений к истекшим
- Redis блокирует операции записи

Как вы думаете, в чем может быть проблема?
```text
Если блокируются операции записи, это означает что ресурс для записи закончился, то есть редис съел всю доступную для него ОЗУ.
``` 

## Задача 3

Перед выполнением задания познакомьтесь с документацией по [Common Mysql errors](https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/common-errors.html).

Вы подняли базу данных MySQL для использования в гис-системе. При росте количества записей, в таблицах базы,
пользователи начали жаловаться на ошибки вида:
```python
InterfaceError: (InterfaceError) 2013: Lost connection to MySQL server during query u'SELECT..... '
```

Как вы думаете, почему это начало происходить и как локализовать проблему?
Какие пути решения данной проблемы вы можете предложить?

```text
В документации описаны 3 распространенные варианта проблемы:
- Во время запроса - Увеличить значение пременной net_read_timeout >= 30 sec
- Во время первоначального подключения - увеличить значение переменнйой connect_timeout >= 10 sec + мониторинг SHOW GLOBAL STATUS LIKE "Aborted_connects". 
- Если проблема не подпадает под 2 вышестоящих пункта - следует проверить значения BLOB, они могут быть больше max_allowed_packet
```

## Задача 4

Перед выполнением задания ознакомтесь со статьей [Common PostgreSQL errors](https://www.percona.com/blog/2020/06/05/10-common-postgresql-errors/) из блога Percona.

Вы решили перевести гис-систему из задачи 3 на PostgreSQL, так как прочитали в документации, что эта СУБД работает с большим объемом данных лучше, чем MySQL.

После запуска пользователи начали жаловаться, что СУБД время от времени становится недоступной. В dmesg вы видите, что:

`postmaster invoked oom-killer`

Как вы думаете, что происходит?

```text
Заканчивается оперативная память, поэтому процесс postgresql убивается oom-killer'ом
```

Как бы вы решили данную проблему?
```text
- отключить oom-killer(в документации не рекомендуется).
- Проверить настройки выделения ОЗУ для ВМ\контейнера. 

```